\chapter{{Przegląd istniejących rozwiązań do jednoczesnej pracy na dokumentami tekstowymi}}
\label{chapter:przeglad}
\thispagestyle{empty}

\section{{Istniejące obecnie na rynku plikacje RIA do wspólnej pracy nad dokumentami}}

{Do poprawnego zrozumienia niniejszej pracy powinniśmy zaznajomić się z paroma terminami i technologiami i słowami kluczowymi z wprowadzenia.}

\subsection{{Google Docs}}


\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{rys/googledocs}
  \caption{Google Docs(źródło własne).}
  \label{fig:schemat}
\end{figure}

{Dokumenty Google, dalej Google Docs, to zestaw usług, które umożliwiają tworzenie różnych typów dokumentów, pracę nad nimi w czasie rzeczywistym z innymi osobami oraz przechowywanie dokumentów i innych plików - wszystko w trybie online i wolne od opłat. Mając połączenie z internetem można uzyskiwać dostęp do dokuementów i plików z dowolnego komputera w każdym miejscu na świecie. Od 7 lutego 2006 jest także dostępna usługa w języku polski.
Do korzystania z Google Docs potrzebne jest konto np założony GMail.
Google Docs pozawala m.in importować i importować dokumenty w różnych formatach,  arkusze kalkulacyjne, prezentacje, przeglądać historię zmian czy zapraszać innych do współpracy. Poszczególne zmiany użytkownika są śledze przez system śledzenia zmian, i każdy z użytkowników pracujących przy dokumencie posiada kolorowy kursor wskazujący nad którym fragmentem tekstu ktoś w tej chwilii pracuje. ~\cite{Google:2018}}\\

\subsection{{Microsoft Word Online}}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{rys/word}
  \caption{Microsoft Word Online (źródło własne).}
  \label{fig:schemat}
\end{figure}

{Microsoft Office Online, w tym Microsoft Word Online charakteryzuje się podobnymi możliwościami edycji dokumentów tekstowych co Dokumenty Google, ale zawiera też dużo bezpłatnych szablonów pomagających szybciej stworzyć dany typ dokumentu i jako część większego pakietu jest zdecydowanie bardziej rozbudowany różne funkcjonalności występująca w prawdziwym desktopowym odpowiedniku pakietu Office. Sama usługa kolaboracji nad dokumentami w chmurze została dodana w listopadzie 2013 roku. ~\cite{Microsoft:2018}} \\

\subsection{{Dropbox Paper}}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{rys/paper}
  \caption{Dropbox Paper (źródło własne).}
  \label{fig:schemat}
\end{figure}

{Dropbox Paper to minimalistyczne narzędzie do pracy zespołowej oparte na integracji z chmurą. Posiada bardzo prosty interfejs i sporo mniej funkcjonalności w porównaniu do Microsoft Word Online czy Google Docs, produkt jest bardziej nastawiony na multimedia. Przykładowo wklejając link do YouTube, otrzymujemy podgląd materiału multimedialnego. Dropbox Paper obsługuje też szerek emotikon.}

\subsection{{Etherpad Lite}}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{rys/etherpad}
  \caption{Etherpad Lite (źródło https://www.turnkeylinux.org/screenshots/etherpad-embedded-chat).}
  \label{fig:schemat}
\end{figure}


{Etherpad w odróżnieniu od wcześniej opisywanych produktów, nie jest rozwiązaniem chmurowym, jest to aplikacja niezależna typu open source, do pobrania na komputer oferująca funkcjonalność pracy w grupie. Pierwotnie produkt był rozwiajny m.in. przez Google. Etherpad pozwala tworzyć pady-dokumenty do udostępniania z linkiem URL, udostępnia przejrzystą historię, kto wprawadził ostatnie zmiany za pomocą kolorów, oferuje czat na którym mogą pisać osoby wspólnie pracujące nad dokumentem. Umożliwia eksport dokumentów m.in. do formatów PDF, Open Document, Microsoft Word czy HTML. ~\cite{Pinola:2016}}\\







\section{\rdm{Klasyfikacja metod literaturowych}}

\rdm{Schemat przedstawiający ogólny obraz znanych metod wykorzystywanych do rozwiązywania problemów, którymi dyplomant zajmuje się w pracy. Krótki opis schematu klasyfikujący poszczególne metody.}



\subsection{\rdm{Opis metody literaturowej 1}}

\rdm{Skrótowy opis wybranej metody uwzględniający istotę jej działania oraz odesłanie do literatury, w której metoda jest omawiana w sposób szczegółowy. Porównanie opisywanej metody do rozwiązania proponowanego w pracy, krytyczna ocena metody.}


\subsection{\rdm{Cytowania}}

\rdm{Odsyłacze do pozycji literaturowej powinny wykorzystywać narzędzie \emph{bibtex} i mieć formę:~\cite[Rozdz.3.4]{Gamo:1995} lub~\cite{Weis:1995,Mantiuk13_GDOT,Tomaszewska07}. Treść stron internetowych może być również pozycją bibliograficzną. Proszę ją podawać w formie:~\cite{url_link} (trzeba zwrócić uwagę na zamieszczenie tytułu strony i w miarę możliwości autora treści strony). }


\subsection{\rdm{Jak zamieszczać rysunki?}}

\begin{itemize}
\item \rdm{W tekście pracy musi znajdować się odwołanie do każdego rysunku zamieszczonego w pracy, np. "Na Rys.~\ref{fig:schemat} prezentowany jest schemat...".}
\item \rdm{Napisy na rysunku powinny być wykonane czcionką o wielkości zbliżonej do czcionki podpisu pod rysunkiem.}
\item \rdm{Trzeba prawidłowo rozmieszczać rysunki, tzn. np. unikać sytuacji, w której mały rysunek zajmuje całą stronę.}
\item \rdm{Rysunki schematów należy wykonywać w formacie wektorowym (np. EPS lub PDF).}
\item \rdm{W przypadku rysunków bitmapowych trzeba zadbać o dostateczną ich rozdzielczość (minimum to 150~DPI, tzn. np. dla bitmapy zajmującej całą szerokość strony będzie to około 900 pikseli).}
\end{itemize}


\subsection{\rdm{Jak formatować tekst?}}

\begin{itemize}
\item \rdm{Aby wyróżnić wyraz/frazę proszę stosować konstrukcję:  \emph{wyróżniona fraza}. Takie wyróżnienie stosuje się do ważnych nowych pojęć wprowadzanych po raz pierwszy w tekście pracy (np. nazwa algorytmu, technologii, itp.).}
\item \rdm{W przypadku używania niepopularnego określenia angielskiego terminu, warto po polskim tłumaczeniu podać wersję angielską w formie: obrazy o rozszerzonym zakresie dynamiki (ang. \emph{high dynamic range images}).}
\item \rdm{Na końcu tytułów rozdziałów/podrozdziałów NIE stawiamy kropek.}
\item \rdm{Na końcu podpisów pod rysunkami/tabelami stawiamy kropki.}
\end{itemize}

\subsection{\rdm{Przykład zamieszczania wzorów}}

\rdm{W równaniu:}

\begin{equation}
\label{equation:1}
    x = R_{0} + s \cdot R_{time},
\end{equation}

\rdm{gdzie parametr $s$:}

\begin{displaymath}
\label{equation:2}
    s = c \cdot (t_{0} - time)
\end{displaymath}

\rdm{zdefiniowano zależność opisującą zmianę prędkości obiektu. Parametr $t_{0}$ wyraża czas na początku pomiaru, $time$ bieżący czas, $R_{0}$ prędkość w chwili $t_{0}$, natomiast $R_{time}$ prędkość w chwili $time$. $c$ jest stałą wyznaczoną w eksperymencie.}


\rdm{Proszę zwrócić uwagę na przecinki i kropki na końcu wzorów. Wzór jest częścią zdania, musi więc podlegać regułom budowania zdań. W tekście pracy do każdego wzoru oznaczonego numerem musi znajdować się odwołanie: (patrz równanie~\ref{equation:1}). Każdy element wzoru powinien zostać jednoznacznie zdefiniowany.}


\subsection{\rdm{Podsumowania}}

\rdm{Podsumowanie skuteczności/nieskuteczności metod literaturowych i wskazanie dlaczego w pracy proponowana jest nowa metoda. Pod jakimi obiektywnymi względami nowa metoda jest lepsza od tych opisanych w literaturze.}


